\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{pythontex}
\usepackage{minted}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{authblk}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{pythontex}
\usepackage{graphicx}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor=blue
}

\let\oldhref\href
\renewcommand{\href}[2]{\oldhref{#1}{\bfseries#2}}

\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
%\usemintedstyle{manni}
%\renewcommand{\MintedPygmentize}{/home/talabardon/.local/bin/pygmentize}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-0.7in}

%\surroundwithmdframed{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.90,0.90,0.90}
\title{Projet ICN en Python (3): premier TP avec \texttt{tkinter}}
\author{Nicolas TALABARDON}
\date{Jeudi  7 mars 2019}
\affil{Lycée Emile LITTRÉ}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols*}{2}
\section{Introduction}
\subsection{Objectifs}
\begin{itemize}
    \item Sélectionner (dans une liste restreinte) les composants (widgets) adaptés à l'interaction souhaitée avec l'utilisateur.
    \item Organiser une interface composée pour que l'affichage soit lisible.
    \item Adapter les propriétés d'un widget donné pour qu'il réponde aux besoins.
    \item Récupérer les interactions avec l'utilisateur à travers les composants proposés.
\end{itemize}
\subsection{Le jeu}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{presentation_devinette.png}    
\end{center}

C'est un classique, souvent appelé \og jeu du pendu\fg : le joueur doit deviner un mot dont il connaît seulement le nombre de lettres.\\ A chaque étape, il peut proposer une réponse globale : le mot réponse, ou une lettre. Dans ce dernier cas, si la lettre est présente dans le mot à deviner, l'ordinateur doit indiquer chacune de ses apparitions.
\\
Nous allons fixer le nombre de propositions du joueur à 6 au départ \ldots mais cela pourra changer par la suite.
\section{Micro-documentation}
\subsection{Une fenêtre qui se ferme}
Je vous propose un premier exemple à recopier, modifier, reprendre pour comprendre les éléments de la suite :
\begin{pyblock}
from tkinter import Tk, Button, Entry

fenetre = Tk()
fenetre.title("fenetre test")

champ_saisie = Entry(fenetre)
champ_saisie.pack()

bouton_fin = Button(fenetre, text="QUITTER", 
                    command=fenetre.destroy)
bouton_fin.pack()

fenetre.mainloop()
\end{pyblock}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.8]{test_minimal.png}
\end{center}
\subsection{principe général}
Vous pouvez trouver en ligne une grande série de documentations plus ou moins détaillées. \\
Les grandes lignes qui suffiront aujourd'hui sont :
\begin{itemize}
    \item Mis à part la fenêtre principale (ou racine), chaque composant \texttt{tkinter} est un élément d'un composant \og parent \fg.\\
    C'est le premier argument à indiquer au constructeur : \\
    \texttt{composant = constructeur(parent,...)}.
    \item Chaque composant est un \og objet\fg{} qui posséde des fonctions particulières accessibles uniquement par lui via la syntaxe : \texttt{objet.fonction(...)}.\\ 
\end{itemize}
\subsection{Les briques de base}
\subsubsection{les composants}
Parmi les nombreux composants disponibles, nous aurons besoin des \og constructeurs \fg{} suivants (qui sont des fonctions) :
\begin{itemize}
    \item \texttt{Tk} qui crée une fenêtre principale dans laquelle tous les composants (widgets) seront incorporés.\\
          \pyv{fenetre = Tk()}
    \item \texttt{Label} qui crée une "case" dans laquelle s'affiche un texte.
          \pyv{etiquette = Label(parent,text = "texte choisi")}
    \item \texttt{Entry} qui crée une ligne de saisie de texte.\\
          \pyv{champ = Entry(parent)}
    \item \texttt{Button} qui crée un \og bouton\fg auquel on peut associer une fonction à déclencher
          \begin{pyverbatim}
bouton = Button(text='texte du bouton',
                command=fonction_choisie)}
          \end{pyverbatim}
    \item éventuellement \texttt{Frame} qui regroupe plusieurs composants.\\
          \pyv{bloc = Frame(parent)}
    \item pour les plus rapides \texttt{Canvas} qui crée une surface sur laquelle on peut dessiner des formes géométriques.
\end{itemize}
\textbf{Remarque : } Ces fonctions doivent, avant toute chose être importées dans notre programme avec l'instruction :
\begin{pyverbatim}
from tkinter import (Tk, Label, Entry, Button, Frame, 
                         Canvas, LEFT)
\end{pyverbatim}
ou un brutal :\\
\pyv{from tkinter import *}\\
qui importe tout le contenu de \pyv{tkinter}.  
\subsubsection{les fonctions utiles}
Vous aurez en particulier besoin :
          \begin{itemize}
            \item de fonctions de la fenêtre principale : 
                \begin{itemize}
                    \item \pyv{fen.title("titre")} qui donne à la fenêtre \pyv{fen} le titre \pyv{"Titre"}.
                    \item \pyv{fen.destroy()} qui détruit la fenêtre \pyv{fen}. 
                    \item \pyv{fen.mainloop()} qui lance le programme général.
                \end{itemize}
            \item d'une fonction d'implantation géométrique dans le composant parent. \\
            Des alternatives existent mais nous utilisertons ici \pyv{composant.pack()} qui installe par défaut le composant dans son parent en alignant les composants les uns en dessous des autres.\\
            D'autres choix sont possibles avec \\ \pyv{composant.pack(side=LEFT)} par exemple.
            \item de la fonction \pyv{composant.config} qui permet de modifier une propriété d'un composant :
            \item de la fonction \pyv{composant.get} qui permet de récupérer le contenu saisi dans une \pyv{Entry}. 
          \end{itemize}
\subsubsection{quelques astuces et rappels}
\begin{itemize}
    \item Pour répéter des instructions tant qu'une condition est vérifiée, on utilise l'instruction \pyv{while} :
    \begin{pyconsole}
a = 13
while a>5 :
    print(a)
    a=a-3

\end{pyconsole}
    \item Pour répéter un nombre de fois défini une action on utilise l'instruction \pyv{for} \ldots \pyv{in} :
    \begin{pyconsole}
for fruit in ['pomme', 'ananas', 'banane']:
    print(fruit)

    \end{pyconsole}
    \begin{pyconsole}
for nb in range(4):
    print(nb**2)
    
    \end{pyconsole}
    \item Pour \textbf{modifier} une variable dans le corps d'une fonction et que cette modification soit prise en compte dans l'ensemble du programme, il faut la déclarer \pyv{global} dans la fonction.\\
          exemple 1 :
          \begin{pyconsole}
a=5
def augmente_a(n):
    a = 5+n

augmente_a(7)
print(a)     
          \end{pyconsole}
          exemple 2 :
          \begin{pyconsole}
a=5
def augmente_a(n):
    global a
    a = 5+n

augmente_a(7)
print(a)     
          \end{pyconsole}
\end{itemize}
\section{Travaux à réaliser}
\subsection{affichage}
Dans un premier temps, créez une interface graphique qui \og ressemble \fg{} à celle que j'ai proposée en introduction en utilisant les composants graphiques proposés.
\subsection{structure du programme}
Ensuite créez la structure de votre programme avec :
\begin{itemize}
    \item les différentes variables qui stockeront les données définissant \og l'état \fg de votre jeu. \\
    Par exemple : \pyv{jeu_fini}, \pyv{mot_affiche}, \\
    \pyv{nombre_essais_restants}\ldots
    \item les différentes actions à réaliser à chaque étape de jeu :\\
    Par exemple : 
    \begin{itemize}
        \item récupérer la lettre saisie,
        \item récupérer la réponse globale saisie,
        \item remplacer la lettre dans le mot mystere,
        \item tester si le joueur a gagné
        \item \ldots
    \end{itemize} 
\end{itemize}
\subsection{prolongements possibles}
\begin{itemize}
    \item intégrer une liste de mots dans laquelle l'ordinateur "piochera" au hasard pour jouer. (voir la fonction \pyv{choice} du module \pyv{random})
    \item intégrer un canvas et dessiner le pendu au fur et à mesure du jeu. 
\end{itemize}
\begin{center}
Le fichier source de ce document est disponible \href{https://framagit.org/tala/icn/blob/master/python/seance4/seance_4.tex?inline=false}{ici}\\
    Son contenu est réutilisable et modifiable selon les conditions de la licence Creative Commons :\\
    \ccbysa\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{Attribution, Partage sous les mêmes conditions 4.0}\\
    Pour me contacter : \href{mailto:nicolas.talabardon@ac-caen.fr}{courriel}
\end{center}
\end{multicols*}

\end{document}